和青年企業家座談 賴清德：創新創業結合 實現國家進步
2023-06-09
https://udn.com/news/story/6656/7224940
副總統賴清德今天下午出席「青年創業家遇見賴清德」台灣投資環境座談會，他表示，政府會與大家站在一起，讓創新與創業能夠結合，並希望集結眾人的力量，推動一個以創新驅動、社會包容成長、綠色成長為基礎的「國家希望工程」，共同實現國家進步，讓台灣贏得國際社會的肯定。 賴清德致詞時表示，早年台灣許多企業家帶著007手提箱，遠赴國外爭取訂單，回到台灣生產、製造，打造了第一次的經濟奇蹟，為台灣產業發展及經濟進步立下良好基礎。 賴清德說，在這個基礎下，才有可能在30幾年前開始，播下台積電這一顆種子，30年後的今天成為一棵大樹，已是全世界第9大的公司。除了台積電之外，台灣也有許多隱形冠軍的企業，包括機械產業、紡織產業等。他認為，今天大家聚在一起，是希望能夠團結合作，一起為國家打造下一個世代的希望工程，因此要靠大家的創新思維，讓創意變成創新及創業，並實現在國家進步的道路上。 賴清德提到，他擔任行政院長時，一直希望透過政府與大家的共同努力，打造台灣第二次的經濟奇蹟。第一次的經濟奇蹟是硬體、代工，係以生產要素為驅動的經濟成長模式，第二次經濟奇蹟則是以創新驅動、軟硬並重的方式帶動經濟成長。因此，他也提出「優化新創事業投資環境行動方案」，希望透過人才、資金、法規、市場等面向協助創新，與市場接軌、國際連結。 賴清德說，希望可以藉由與大家的交流，檢視方案的執行成效。舉例而言，在人才方面，政府支持學校推動育成中心，並成立新創基地與國際接軌，歡迎國際級的公司來台投資，培育台灣新創人才；另外也對海外優秀人才發給「就業金卡」，目前已核發超過7200張，藉此延攬外國專業人才來台。 賴清德說，在資金方面，「國發基金」也匡列50億元推動「創業天使投資方案」，至今已投資227家公司，帶動投資金額超過110億元。除了國發基金以外，經濟部也提供600億元的青創貸款，鼓勵總投資金額已逾910億元；另外為了方便資金的取得，金管會也推動「臺灣創新板」及「戰略新板」，透過多元資金及出場管道，協助新創發展，降低大家負擔。 賴清德也說，在法規方面，包括修正沙盒實驗機制、產業創新條例、企業併購法等。新創商品能夠問世，有相當大的挑戰，政府也會與大家站在一起，讓創新與創業能夠結合在一起。希望可以集結眾人的力量，推動以創新驅動、社會包容成長、綠色成長為基礎的「國家希望工程」，讓台灣既進步又文明，同時贏得國際社會的肯定。 副總統賴清德今天下午出席「青年企業家遇見賴清德」座談會。記者曾吉松／攝影 2024大選 總統大選 賴清德 青創 青年